\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enotez}  %notas al final
\let\footnote=\endnote
% Lo que afecta a la presentación
\usetheme{Berlin} % tema de presentación metropolis, Berlin https://hartwork.org/beamer-theme-matrix/
\usecolortheme{seagull} % tema de color https://hartwork.org/beamer-theme-matrix/
\usefonttheme{default} % tema de fuente es Sans Serif, pero hay opción de Serif (serif); títulos en negrita (structurebold), títulos en cursiva (structureitalicserif) y títulos en versalita (structuresmallcapsserif).
\useinnertheme{default} % tema interior default, circles, rectangles, rounded e inmargin
\useoutertheme{tree} % tema exterior default, miniframe, sidebar, split, shadow, tree y smoothtree
\usepackage{natbib}


\title{Energia Trantsizioak}
\subtitle{Euskal Herrian}
\date{2020ko urriak 29}
\author{Izaro Basurko Pérez de Arenaza}
\institute{ekopol Ikerketa taldea}
\logo{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{"Irudiak/Logo Ekopol_KOLORE_ENG_EUS"}
}


\begin{document}
	\maketitle

\begin{frame}{Aurkibidea}
	\tableofcontents

\end{frame}
		
\section{Nor gara?} 

	\begin{frame}{TRADENER}  
\textbf{Tradener}(2017-2020): Trantsizioak, demokrazia eta energia.
Ikertzaile eta aktibistak talde heterogeneoa:
	\begin{itemize}
	\item EHUko ikerlariak
	\item Ekologistak Martxan\footnote{https://www.ekologistakmartxan.org/} -eko ikertaldea
	\item Mugarik Gabeko Ingeniaritzaren\footnote{https://euskadi.isf.es/} laguntza 
\item Hegoaldeko herrialdeetako\footnote{https://www.tradener.org/investigacion-transicion-democratica-energetica-una-vision-internacional-y-local/} ikerlarien laguntzarekin		
		\item Lankidetzarako Euskal Agentziak\footnote{http://www.elankidetza.euskadi.eus}finantzatutako proiektu barnean.
	
	\end{itemize} 

\textbf{ekopol}\footnote{https://ekopol.eus/} 2019an sortutako diziplina anitzeko ikerketa-taldea da.
Taldearen helburua gizartean garrantzia eta eragina duten gaiei buruzko ekarpenak egitea da, hala nola iraunkortasun ekologikoa eta gizarte eta ingurumen-krisia, klima-aldaketak, herritarren parte-hartzea eta ingurumen-justizia, ekonomia zirkularra eta ekofeminismoa landuz.

\begin{itemize}
	\item EHUko ikertaldea\footnote{http://www.ehu.eus/es/web/ekopol/} 
	\item BC3ko\footnote{https://www.bc3research.org/} partaideak ere badaude
	
\end{itemize} 

	
	\end{frame}


\section{Energia trantsizioak}

	\begin{frame}{Energia trantsizioak} 
	
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Irudiak/austrian-national-library}
	\centering
	\label{fig:EnergiaTrantsizioak}
	\end{frame}

%<span>Photo by <a href="https://unsplash.com/@austriannationallibrary?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Austrian National Library</a> on <a href="https://unsplash.com/s/photos/petrol?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Unsplash</a></span>


\begin{frame}{Energia trantsizioak} 
	\begin{itemize}
	\item Historian zehar hainbat trantsizio energetiko bizi izan dira, biomasatik ikatzera, ikatzetik petroliora... \citep{fernandez_duran_en_2018}
	\item Orain arteko guztiak energia \textbf{gehiago} kontsumitzera eraman gaituztenak izan dira. Datorrena berriz energia gutxiago kontsumitzera garamatza.
	\item Energia trantsizio batean sarturik gaude, petrolioa bukatzen hasia da eta kontsumoa gero eta handiagoa izan arren, erreserbak txikiagoa dira.
	\item Egungo eredu energetiko zentralizatuak, kontserbadoreak, oligopolikoak eta patriarkalak sistematikoki baztertzen ditu emakumeak botere gunetik.
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
Galdera ez da energia trantsizioan ba al gauden, nahi dugun ala ez... \\
Egin beharreko galdera, \textbf{zer nolako trantsizioa egin nahi dugun} da! 

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Irudiak/miguel-bruna2.jpg}
	\centering
	\label{fig:Emakumeenergia}
\end{figure}

\end{frame}



\section{Zer da Demokrazia Energetikoa?} %2

	\begin{frame}{Zer da demokrazia energetikoa?} 
	

\begin{figure}[t]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Irudiak/energydemocracy.jpg}
	\centering
	\label{fig:EnergyDemocracy}
\end{figure}

\end{frame}

		\begin{frame}{Zer da demokrazia energetikoa?} 


			\begin{itemize}
				\item<+-| alert@+> Kontzeptua Estatu Batuetako eta Europako GKEek eta oinarrizko \textbf{ekintzaileek} sortu zuten 2010 urte inguruan \citep{van_veelen_what_2018}.
				\item<+-| alert@+> Gero eta arreta akademiko eta konpromiso kritiko handiagoa erakarri ditu azken urteetan \citep{burke_energy_2017}.	
				
	
		\end{itemize}


		\end{frame}


%	\begin{frame}{Zer da demokrazia energetikoa?} 
		
%\begin{itemize}
	%\item<+-| alert@+> Egungo sistema energetikoa (zentralizatua, korporatiboa eta erregai fosilak nagusi dituena) \textbf{desberdintasun ekonomikoarekin, injustizia sozialarekin eta defizit demokratikoarekin} lotzen du.
%\item<+-| alert@+>\textbf{Energiaren gobernantzan}, eta energia berriztagarrietan oinarritutako sistema energetiko baterako trantsizioa ekonomia eta gobernantza sistemak eraldatzeko aukera da.\citep{burke_political_2018}	
	
%\end{itemize}
		

%	\end{frame}


	\begin{frame}{Zer da demokrazia energetikoa?} 
	
Funtsezko lau dimentsioak: \textbf{Demokratizazioa , Jabetza.  Gainbalioaren ekoizpena eta enplegua, Ekologia eta nahikotasuna} \citep{kunze_energy_2014}
	

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{Irudiak/Demokraziaenergetikoa2.png}
	\centering
	\caption{Demokrazia energetikoarena dimentsioak, Conrad Kunze eta Ulrich Becken arabera \citep{kunze_energy_2014}.}
	\label{fig:EnergiaDemokraziaDimentsioak}
\end{figure}

\end{frame}




\begin{frame}{Zer da demokrazia energetikoa?} 

\textbf{Emaitza} bezala hartuz:

\begin{itemize}
	\item Etorkizunaren ikuspegi idealizatua duen emaitza. Sistema energetikoak deszentralizatuta daude, jabetza eta kontrol kolektibokoak dira, bidezkoak eta jasangarriak ikuspegi sozialetik zein ingurumenekotik. 
\end{itemize}

\textbf{Prozesu} bezala hartuz:
\begin{itemize}
	\item Borroka politiko prozesu bezala, zeinen bidez defendatzaileak saiatzen diren etorkizun hori errealitate bihurtzen 
\end{itemize}

\textbf{Demokrazia energetikoa }\textit{"etorkizuneko energia-sistema baten ikuspegi abstraktutzat" }jo daiteke, edo \textit{"energia nork duen eta nork kontrolatzen duen, eta energia nola, non eta norentzat ekoizten eta kontsumitzen den jakiteko borroka ugarien prozesu etengabetzat"}. 
\citep{angel_james_towards_2016}, 4. or.)


\end{frame}




\section{Zer erronka ditugu Euskal Herrian} %3
	
	\begin{frame}  {Zer erronka ditugu Euskal Herrian}
	

	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Irudiak/carles-rabada.jpg}
		\centering
		\label{fig:ext}
	\end{figure}
	%<span>Photo by <a href="https://unsplash.com/@carlesrgm?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Carles Rabada</a> on <a href="https://unsplash.com/s/photos/euskadi?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Unsplash</a></span>
	
\end{frame}
	
	
\begin{frame}  {Erronka Globalak} 

\begin{itemize}
	\item Klima larrialdia. Energia eta CO2 isurpenen erlazioa.
	\item COVID-19a ez den beste gauzak erdigunean jartzea! 
	\item Energiaren eskuragarritasuna eta justizia soziala, denok energia izateko aukera. 
	\item Energia berriztagarri, iraunkorra eta bertokoa izatea.
	\item Energiaren jabetasuna publikoa edo herritarrena izatea.
	\item Energiaren kostua bidezkoa izatea eta lanpostu berdeak sustatzea.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Irudiak/ExtReb.jpg}
	\centering
	\label{fig:ext}
\end{figure}


\end{frame}

\begin{frame}  {Euskal Herriko erronkak} 

Demokrazia energetikoaren mugimenduak tokiko eskalak lehenesteko joera du, eta \textit{komunitateari} erreparatzen dio bereziki, ekintza politikoaren talde sozial ideal gisa. \\
EH mailako erronkak
\begin{itemize}
\item<+-| alert@+> Energia burujabetza. Kontsumitzen dugun energiaren \%90 baino gehiago kanpotik dator eta ez da berriztagarria. \citep{zubialde_legarreta_hacia_2016}
\item<+-| alert@+> Energia gutxiago kontsumitzea. Gure aztarna energetikoa oso handia da. 
\item<+-| alert@+> Energiaren jabetasuna publikoa edo herritarrena (kooperatibak, ..) izatea.
\item<+-| alert@+> Erabiltzen dugun energia berriztagarria izatea. Gero eta gehiago ekoiztu behar dugu eta gutxiago kontsumitu.

\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}  {Euskal Herriko erronkak} 

EH mailako erronkak \\
\begin{itemize}
	\item<+-| alert@+> EH mailan ditugun bi energia multinazionalen eragina. Agintearekin duten harremana. \citep{urkidi_leire_transiciones_2015}
	\item<+-| alert@+> Energiaren alor guztiak kontuan izatea, garraioa, teknologia, elikadura, hondakinak, ...
	\item<+-| alert@+> Energia kultura parte hartzaileagoa behar dugu.
	
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Irudiak/iberdrola-tower.jpg}
	\centering
	\label{fig:iberdrola}
\end{figure}


\end{frame}

\section{Mugak eta tentsioak} 

\begin{frame}  {Mugak eta tentsioak} 
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Irudiak/pawel-janiak.jpg}
	\centering
	\label{fig:tentsioa}
\end{figure}

%<span>Photo by <a href="https://unsplash.com/@pawelj?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Pawel Janiak</a> on <a href="https://unsplash.com/s/photos/riot?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Unsplash</a></span>

\end{frame}




\begin{frame}  {Mugak eta tentsioak} 
	Tentsioak:
	\begin{itemize}
	\item Enpresa, kapital handiak eta gobernuen artekoak, gobernuak enpresa eta gizartearekin duen tentsioa = \textbf{Kapitala Vs Bizitza.} \\ 
	\end{itemize}
	Mugak:
	\begin{itemize}
	\item Tratatu komertzialak: Energia Gutunari buruzko Ituna
	\footnote{https://izaroblog.com/2020/05/11/energia-gutunari-buruzko-ituna/}\\ 
	\item Berriztagarrien mugak; materialak behar dira sortzeko, petrolioaren energiaren menpekotasuna, lur arraroak\\
	\item Gizarte irudimena. Giza errealizazioa materialetatik (teknologia) datorrela uste dugu.
	\end{itemize}

\end{frame}



\section{Trantsizio energetikoaren eragileak eta aliantzak}

\begin{frame}  {Trantsizio energetikoaren eragileak eta aliantzak} 
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Irudiak/marius-masalar}
	\centering
	\label{fig:marius}
	
%<span>Photo by <a href="https://unsplash.com/@mbrunacr?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Miguel Bruna</a> on <a href="https://unsplash.com/s/photos/energy?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Unsplash</a></span>
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Trantsizio energetikoaren eragileak eta aliantzak}  %4

	\begin{itemize}
	\item<+-| alert@+>Beharrezkoak dira udalerri, gizarte zibil, mugimendu ekologistak, feministak, sindikatu, talde oso desberdinen arteko aliantzak sortzea.
	\item<+-| alert@+>Beste modu bateko aliantzak \textbf{haustea} ezinbestekoa da: menpekotasuna sortzen dutena: enpresa-politika, ekonomia-ongizatea,...
	\item<+-| alert@+>Hezkuntzarekin harremanak handitu eta pedagogia lana egitea gaiaren inguruan. Energiak gure bizitzan eragin handia du.	
	\item<+-| alert@+> eta beste hainbat gehiago! 
	\end{itemize}

	\end{frame}

\section{Bibliografia eta oin oharrak}
\begin{frame}{Bibliografia}  
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Irudiak/books.png}
	\centering
	\label{fig:tentsioa}
\end{figure}

%https://pixabay.com/users/starglade-768093/
\end{frame}

\bibliography{TESIS}
\bibliographystyle{apalike}


\newpage


Oin oharrak eta informazio gehigarria \\

\printendnotes





%Zer da demokrazia energetikoa? Zer esperientzia praktikoren bidez azaldu daiteke kontzeptu hori? Zer erronka ditugu Euskal Herrian, hemen eta orain, benetako energia-trantsizio demokratikoa lortzeko? Zer estrategia daude? Nola ezar daitezke? Zein dira mugak edo tentsioak? Nola gainditu daitezke?Zer aliantza behar dira? Zein eragileren bidez? Zer ikaskuntza atera dira horri buruzko esperientzia praktikoetatik? 

%Zure hasierako 8-10 minutuko esku-hartzean hiru galderei erantzutea gustatuko litzaiguke, labur bada ere; gero, guk galdetuko dizugu azaltzeko astirik izan ez duzunari buruz. Denbora badugu, agian beste galdera orokorrago batzuekin batera, honako hauek egingo dizkizugu, besteak beste: • Zer zerikusi dauka energia-trantsizio demokratikoko proiektu batek garapenaren kritikarekin, mugimendu dekolonialekin eta feminismoekin? • Uste duzu energia-trantsizio demokratikoa garapeneko lankidetzatik jorratu daitekeela? Eta Garapen Iraunkorreko Helburuen arlotik? • Zer rol izan dezakete eragileek, esaterako, unibertsitateek?



\end{document}

